# Routen

Seit Version 5.2.0 nutzt JTL-Shop die PHP-Bibliothek [league/route](https://route.thephpleague.com/5.x/)
für das Routing, also die Auflösung von URLs. 
Auch in Plugins können seitdem eigene Routen definiert werden.

!!! hint

    Das allgemeine Demo-Plugin zeigt auch, wie eigene Routen verwendet werden können. Es befindet sich im
    [öffentlichen Gitlab-Repository](https://gitlab.com/jtl-software/jtl-shop/plugins/jtl_test).
    Ein komplexeres Beispiel stellt das ebenfalls frei verfügbare Plugin
    [10 minute rest api](https://gitlab.com/jtl-software/jtl-shop/plugins/jtl_tmrapi) dar.


## Registrierung

Der Einstiegspunkt zur Registrierung von Routen findet über den Hook `HOOK_ROUTER_PRE_DISPATCH` statt.
Dieser übergibt in seinen Parametern eine Instanz der Klasse `\JTL\Router\Router`, welche die Methode
`addRoute(string $slug, callable $cb, ?string $name = null, array $methods = [GET], ?\Psr\Http\Server\MiddlewareInterface $middleware = null`
bereitstellt.

Es wird dabei stets erwartet, dass der Callback eine Instanz von `\Psr\Http\Message\ResponseInterface` zurückgibt.
Hierfür kann die im Shop mit ausgelieferte Bibliothek [laminas-diactoros](https://docs.laminas.dev/laminas-diactoros/)
verwendet werden, die beispielsweise Implementationen normaler Text- oder JSON-Responses bereitstellt. 

Ein einfaches Beispiel könnte so aussehen:

```

<?php declare(strict_types=1);

namespace Plugin\example_routing;

use JTL\Events\Dispatcher;
use JTL\Plugin\Bootstrapper;
use JTL\Router\Router;
use Laminas\Diactoros\Response\JsonResponse;

class Bootstrap extends Bootstrapper
{
    public function boot(Dispatcher $dispatcher): void
    {
        parent::boot($dispatcher);
        $dispatcher->hookInto(\HOOK_ROUTER_PRE_DISPATCH, function (array $args) {
            /** @var Router $router */
            $router = $args['router'];
            $router->addRoute('/jsonexample', function () {
                return new JsonResponse(['foobar' => 42]);
            });
        });
    }
}

```

Hier wurde die Route `<shop-url>/jsonexample` erzeugt, die bei Aufruf direkt ein als JSON formatiertes Array zurückliefert.


## Smarty-Templates

Wie oben erwähnt, müssen die registrierten Callbacks Instanzen des Interfaces `ResponseInterface` zurückgeben
statt - wie sonst in JTL-Shop üblich - reinen Text wie z.B. gerenderten HTML-Code.
Daher sollten an dieser Stelle auf keinen Fall die Smarty-Methoden `display()` bzw. `fetch()` genutzt werden.
Falls gewünscht ist, den Inhalt eines Smarty-Templates zurückzugeben, wird die Nutzung der Methode
`\JTL\Smarty\JTLSmarty::getResponse(string $template): ResponseInterface` empfohlen.
Diese arbeitet analog zu display(), verpackt den gerenderten Text aber in eine Textresponse mit dem HTTP-Statuscode 200.

!!! hint
    Als Parameter erhalten die Callback-Methoden stets 3 Parameter:
    
    * Psr\Http\Message\ServerRequestInterface $request (das gesendete Request)
    * array $args (die Routen-Parameter)
    * \JTL\Smarty\JTLSmarty $smarty (eine Instanz des Frontend-Renderers)


Der Hook von oben könnte nun so geändert werden:

```

<?php declare(strict_types=1);

namespace Plugin\example_routing;

use JTL\Events\Dispatcher;
use JTL\Plugin\Bootstrapper;
use JTL\Router\Router;
use JTL\Smarty\JTLSmarty;
use Psr\Http\Message\ServerRequestInterface;

class Bootstrap extends Bootstrapper
{
    public function boot(Dispatcher $dispatcher): void
    {
        parent::boot($dispatcher);
        $dispatcher->hookInto(\HOOK_ROUTER_PRE_DISPATCH, function (array $args) {
            /** @var Router $router */
            $router = $args['router'];
            $router->addRoute('/smartyexample', function (ServerRequestInterface $request, array $args, JTLSmarty $smarty) {
                return $smarty->assign('myVariable', 42)
                    ->getResponse(__DIR__ . '/mytest.tpl');
            });
        });
    }
}
```

Ruft man nun `<shop-url>/smartytest` auf, so wird die Templatedatei `mytest.tpl` aus dem Plugin-Hauptverzeichnis
gerendert und dargestellt.

## Parameter

Analog zur [Dokumentation](https://route.thephpleague.com/5.x/routes/) lassen sich zu den Routen nun noch
dynamische URL-Segmente hinzufügen.
Ein optionaler Parameter - erkennbar an den eckigen Klammern - könnte so aussehen:


    $router->addRoute('/withoptionalparam[/{id}]', function () {});

Diese Route würde sowohl bei Aufruf von `<shop-url>/withoptionalparam` als auch bei `<shop-url>/withoptionalparam/test` matchen.

Außerdem können einfache Typen oder komplexe reguläre Ausdrücke vorgegeben werden:


    $router->addRoute('/withnumberparam/{id:number}', function () {});

Ein Aufruf der URL `<shop-url>/withnumberparam` oder `<shop-url>/withnumberparam/test` würde nun einen 404-Fehler
erzeugen, da der Pflichtparameter nicht übergeben wurde bzw. nicht numerisch ist. Die URL `<shop-url>/withnumberparam/42`
würde hingegen matchen. 
Der Wert des dynamischen URL-Segements wird immer im zweiten Parameter (hier `$args`) an die Callbackmethode übergeben.


    <?php declare(strict_types=1);

    namespace Plugin\example_routing;

    use JTL\Events\Dispatcher;
    use JTL\Plugin\Bootstrapper;
    use JTL\Router\Router;
    use JTL\Smarty\JTLSmarty;
    use Psr\Http\Message\ServerRequestInterface;

    class Bootstrap extends Bootstrapper
    {
        public function boot(Dispatcher $dispatcher): void
        {
            parent::boot($dispatcher);
            $dispatcher->hookInto(\HOOK_ROUTER_PRE_DISPATCH, function (array $args) {
                /** @var Router $router */
                $router = $args['router'];
                $router->addRoute('/smarty/{examplenumber:number}', function (ServerRequestInterface $request, array $args, JTLSmarty $smarty) {
                    return $smarty->assign('myVariable', $args['examplenumber'])
                        ->getResponse('string:<p>Number:</p>{$myVariable}');
                });
            });
        }
    }

Im obigen Beispiel wurde die Pflichtangabe `examplenumber` als `number` definiert und im Callback aus dem Parameter
`$args` extrahiert und der Smarty-Variablen `$myVariable` zugewiesen. Anschließend erfolgt die Ausgabe des gerenderten
Templates. Ruft man nun die Seite `<shop-url>/smarty/42` auf, so sollte nun die Ausgabe `Number: 42` erscheinen.

!!! hint

    Smarty unterstützt auch das Rendering via `string:` - dies erspart in den Beispielen die Darstellung einer weiteren
    Datei. Die Ausgabe von `$smarty->getRespone('string:Hallo {$test}');` ist analog zu `$smarty->getResponse('test.tpl');`
    wobei die Datei `test.tpl` den Inhalt `Hallo {$test}` hat.


## Middleware

Via [JTL\Router\Router::adRoute()` kann optional auch eine `Middleware](https://route.thephpleague.com/5.x/middleware/) definiert werden.

Hierfür wird im Plugin-Hauptverzeichnis eine neue Klasse angelegt, die das Interface `Psr\Http\Server\MiddlewareInterface`
implementiert:

```

<?php declare(strict_types=1);

namespace Plugin\example_routing;

use Laminas\Diactoros\Response\RedirectResponse;
use Psr\Http\Message\ResponseInterface;
use Psr\Http\Message\ServerRequestInterface;
use Psr\Http\Server\MiddlewareInterface;
use Psr\Http\Server\RequestHandlerInterface;

class ExampleMiddleware implements MiddlewareInterface
{
    public function process(ServerRequestInterface $request, RequestHandlerInterface $handler): ResponseInterface
    {
        if (random_int(0, 2) === 1) {
            return new RedirectResponse('https://google.de/');
        }
        return $handler->handle($request);
    }
}
```

Anschließend wird sie registriert:


    <?php declare(strict_types=1);

    namespace Plugin\example_routing;

    use JTL\Events\Dispatcher;
    use JTL\Plugin\Bootstrapper;
    use JTL\Router\Router;
    use JTL\Smarty\JTLSmarty;
    use Psr\Http\Message\ServerRequestInterface;

    class Bootstrap extends Bootstrapper
    {
        public function boot(Dispatcher $dispatcher): void
        {
            parent::boot($dispatcher);
            $dispatcher->hookInto(\HOOK_ROUTER_PRE_DISPATCH, function (array $args) {
                /** @var Router $router */
                $router = $args['router'];
                $router->addRoute(
                    '/smarty/{examplenumber:number}',
                    function (ServerRequestInterface $request, array $args, JTLSmarty $smarty) {
                        return $smarty->assign('myVariable', $args['examplenumber'])
                            ->getResponse('string:<h1>test</h1>My variable:{$myVariable}');
                    },
                    'myCustomRouteName',
                    ['GET', 'POST'],
                    new ExampleMiddleware()
                );
            });
        }
    }

Die URL `<shop-url>/smarty/42` kann nun via GET oder POST aufgerufen werden und würde statistisch
bei einem von 3 Aufrufen zu google.de weiterleiten statt das Template darzustellen.


## Exceptions

Die Methode addRoute() wirft eine Exception vom Typ `FastRoute\BadRouteException`, falls die Route nicht registrierbar sein sollte.
Dies ist insbesondere dann der Fall, wenn dieselbe URL mehrfach verwendet wird. Es bietet sich daher an, den Methodenaufruf
in einen Try-Catch-Block zu verpacken:

    $router->addRoute('/exampleroute', function () {});
    try {
        $router->addRoute('/exampleroute', function () {});
    } catch (Exception $e) {
      // FastRoute\BadRouteException: Cannot register two routes matching "/exampleroute" for method "GET"
    }


## URLs generieren

Auch umgekehrt lassen sich mit eigenen Routen aus Parametern heraus die URL-Pfade generieren.

```
<?php declare(strict_types=1);

namespace Plugin\example_routing;

use JTL\Events\Dispatcher;
use JTL\Plugin\Bootstrapper;
use JTL\Router\Router;
use JTL\Shop;

class Bootstrap extends Bootstrapper
{
    public function boot(Dispatcher $dispatcher): void
    {
        parent::boot($dispatcher);
        $dispatcher->hookInto(\HOOK_ROUTER_PRE_DISPATCH, function (array $args) {
            /** @var Router $router */
            $router = $args['router'];
            $router->addRoute(
                '/year/{year:number}/month/{month:number}/day/{day:word}',
                function() { /** ... */},
                'myDateRoute',
                ['GET', 'POST']
            );
        });
    }

    public function getMyPath(): void
    {
        $router = Shop::getRouter();
        $path   = $router->getNamedPath('myDateRouteGET', ['year' => 1984, 'month' => 9, 'day' => 'Tuesday']);
        dump($path); // /year/1984/month/9/day/Tuesday
    }
}

```

Im obigen Beispiel wurde eine Route mit 3 dynamischen Teilen generiert - `year`, `month` und  `day`.
Möchte man nun an einer beliebigen Stelle eine URL erzeugen, lässt sich dies anhand des Routennamens (`myDateRoute`) und
der gewünschten HTTP-Methode (hier `GET`) über die Methode
`\JTL\Router\Router::getNamedPath(string $name, ?array $replacements = null): string` tun.

Als zweiten Parameter erwartet die Methode ein Array bei dem die Key-Namen jeweils den einzelnen dynamischen URL-Teilen entsprechen.